<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Network Automation GR</title>
    <link>https://netautogr.github.io/</link>
    <description>Recent content on Network Automation GR</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 16 Nov 2020 14:58:02 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://netautogr.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Introduction to Υang</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2021/09/introduction-to-%CF%85ang/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 01:12:57 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2021/09/introduction-to-%CF%85ang/</guid>
      <description>Γενικά Πριν αρχίσουμε Ας ξεκαθαρίσουμε κάτι από την αρχή. Δεν είναι δυνατό σε ένα άρθρο να πούμε ότι πρέπει να γνωρίζετε για τα Yang Data Models. Ακόμα και ο τίτλος &amp;ldquo;Introduction&amp;rdquo; δεν είναι ακριβής. Πιο σωστός θα ήταν το &amp;ldquo;Σημείο έναρξης για να προσεγγίσετε τα Yang Data Models&amp;rdquo; ή κάτι παρόμοιο. Σε πολλά σημεία παραλείπουμε πληροφορίες. Άλλα σημεία δεν τα αναφέρουμε καθόλου. Ο σκοπός είναι το παρόν άρθρο να είναι εύκολο στην ανάγνωση, να προσφέρει μια περίληψη και ένα σωστό σημείο εκκίνησης, από το οποίο θα μπορέσετε να εξερευνήσετε περισσότερο τα σημεία για τα οποία ενδιαφέρεστε περισσότερο.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduction to git</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2021/05/introduction-to-git/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 23:02:37 +0300</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2021/05/introduction-to-git/</guid>
      <description>Γενικά - Version Control Systems Τί είναι ένα VCS Ένα Version Control System (VCS) είναι ένα σύστημα που καταγράφει τις αλλαγές που πραγματοποιούνται σε κάποιο αρχείο ή σε ένα σύνολο από αρχεία στην διάρκεια του χρόνου. Επίσης μπορεί να πραγματοποιήσει ανάκληση προηγούμενων εκδόσεων του αρχείου αν αυτό απαιτηθεί. Ένα VCS σου επιτρέπει να επαναφέρεις κάποια αρχεία σε μια προηγούμενη κατάσταση, ένα ολόκληρο project σε μια προηγούμενη κατάσταση, να βλέπεις τις αλλαγές από προηγούμενες εκδόσεις, ποιος έκανε την τελευταία αλλαγή και ίσως προκάλεσε κάποια δυσλειτουργία και πολλά άλλα.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduction to Docker</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2021/02/introduction-to-docker/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2021 09:45:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2021/02/introduction-to-docker/</guid>
      <description>Εισαγωγή To Docker είναι μια αρχιτεκτονική για containers. Άλλη αντίστοιχη αρχιτεκτονική είναι το OCI (Open Container Initiative). Τα containers ενσωματώνουν όλα τα κομμάτια που χρειάζεται μια εφαρμογή για να λειτουργήσει ξεχωριστά από τις υπόλοιπες σε ένα ενιαίο πακέτο, το οποίο απομονώνεται από τις υπόλοιπες εφαρμογές και λειτουργικό σύστημα με τρόπους που βασίζονται στη χρήση linux namespaces και έχουν τις απαρχές τους στο chroot jail. Θα μπορούσε κανείς να πει ότι τα containers υλοποιούν operating system virtualization κατά αντίστοιχο τρόπο που τα Virtual Machines υλοποιούν hardware virtualization.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to Get Started With Network Automation</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2021/01/how-to-get-started-with-network-automation/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 23:02:40 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2021/01/how-to-get-started-with-network-automation/</guid>
      <description>Εισαγωγή Λένε πως το πιο δύσκολο πράγμα στην πτήση είναι η απογείωση.. Στην ενασχόληση με το network automation, αυτο ισχύει σίγουρα. Αν ψάξει κανείς στο internet θα βρει αρκετό περιεχόμενο που έχει σκοπό να αναδείξει κίνητρα, οφέλη, μια νέα φιλοσοφία. Οπωσδήποτε πρέπει κανείς να ανοίξει το μυαλό του σε νέο τρόπο σκέψης, εργασίας και συνεργασίας με αρκετά νέα εργαλεία και τεχνογνωσία. Αλλά το βασικό πρόβλημα δεν είναι η φιλοσοφία. Εντάξει, παίζει σημαντικό ρόλο.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EEM monitor interface stats</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-monitor-interface-stats/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 01:28:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-monitor-interface-stats/</guid>
      <description>The following applet is triggered whenever the transmit rate on the given interface falls below the configured threshold.
event manager applet speaker_monitor_Gi7/0/9 authorization bypass event interface name GigabitEthernet7/0/9 parameter transmit_rate_bps entry-op le entry-val 1500000 entry-type value poll-interval 120 action 1.01 syslog msg &amp;quot;------ EEM GENERATED MESSAGE ---------&amp;quot; action 1.02 syslog msg &amp;quot;----- SPEAKER RECEIVE RATE UNDER 1.5Mbps DETECTED ----&amp;quot; action 1.03 cli command &amp;quot;enable&amp;quot; action 1.05 cli command &amp;quot;configure terminal&amp;quot; action 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EEM monitor traffic</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-monitor-traffic/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 01:25:46 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-monitor-traffic/</guid>
      <description>The two below applets monitor Upload and Download traffic on specific interfaces. When they exceed 7Mbps for more than 180 seconds (3 minutes), it will execute the configured commands, capture the output and email it to me. Very useful for monitoring WAN links.
event manager applet wan-download_monitor authorization bypass event interface name GigabitEthernet0/1 parameter receive_rate_bps entry-op ge entry-val 7000000 entry-type increment poll-interval 180 action 1.01 syslog msg &amp;quot;------ EEM GENERATED MESSAGE ---------&amp;quot; action 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EEM monitor environment</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-monitor-environment/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 01:24:34 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-monitor-environment/</guid>
      <description>The following applet is triggered whenever there is a system environment message (%ENVMON) generated in the device&amp;rsquo;s syslog. E.g high temperature, failed power supply etc. As soon as EEM &amp;ldquo;sees&amp;rdquo; %ENVMON messages, it will execute the below commands, capture the output and email it to me:
event manager applet env_monitor authorization bypass event syslog pattern &amp;quot;%ENVMON&amp;quot; action 1.01 syslog msg &amp;quot;------ EEM GENERATED MESSAGE ---------&amp;quot; action 1.02 syslog msg &amp;quot;------ENVIRONMENT PROBLEM DETECTED----&amp;quot; action 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EEM monitor CPU</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-monitor-cpu/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 01:22:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-monitor-cpu/</guid>
      <description>This applet monitors CPU usage. It&amp;rsquo;s extremely useful to monitor router or switch CPU usage. If the CPU usage exceeds 70% for more than 2 minutes, it will execute the commands below, capture the output and email it to me. Be mindful that the SNMP IODs might change depending on the IOS version or hardware device:
event manager applet cpu_monitor authorization bypass event snmp oid 1.3.6.1.4.1.9.9.109.1.1.1.1.3.1 get-type exact entry-op gt entry-val &amp;quot;70&amp;quot; entry-type value poll-interval 120 maxrun 20 action 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EΕΜ monitor track</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/e%CE%B5%CE%BC-monitor-track/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 01:19:26 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/e%CE%B5%CE%BC-monitor-track/</guid>
      <description>This applet monitors &amp;ldquo;track 3&amp;rdquo; events which is configured to monitor a VM server via Ping. When &amp;lsquo;Track 3&amp;rsquo; is up, it will trigger this script, execute the show commands, capture the output and send them to me in an email:
event manager applet vm-2008-up authorization bypass event track 3 state up action 1.01 wait 5 action 1.02 syslog msg &amp;quot;------ IP SLA GENERATED MESSAGE ---------&amp;quot; action 1.03 syslog msg &amp;quot;------ VM-2008 Server UP ----&amp;quot; action 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>EEM send mail</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-send-mail/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2020 01:14:18 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/eem-send-mail/</guid>
      <description>Generic EEM script to send emails
event manager environment _email_to router-notifications@mydomain.com event manager environment _email_server 192.168.1.1 (This is your SMTP Server) event manager environment _email_from 2951@Office1 event manager environment _router_name 2951@Office1 event manager directory user policy &amp;quot;flash:/&amp;quot; courtesy of Chris Partsenidis</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>