<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>guide on Network Automation GR</title>
    <link>https://netautogr.github.io/tags/guide/</link>
    <description>Recent content in guide on Network Automation GR</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Feb 2021 09:45:49 +0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://netautogr.github.io/tags/guide/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Introduction to Docker</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2021/02/introduction-to-docker/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Feb 2021 09:45:49 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2021/02/introduction-to-docker/</guid>
      <description>Εισαγωγή To Docker είναι μια αρχιτεκτονική για containers. Άλλη αντίστοιχη αρχιτεκτονική είναι το OCI (Open Container Initiative). Τα containers ενσωματώνουν όλα τα κομμάτια που χρειάζεται μια εφαρμογή για να λειτουργήσει ξεχωριστά από τις υπόλοιπες σε ένα ενιαίο πακέτο, το οποίο απομονώνεται από τις υπόλοιπες εφαρμογές και λειτουργικό σύστημα με τρόπους που βασίζονται στη χρήση linux namespaces και έχουν τις απαρχές τους στο chroot jail. Θα μπορούσε κανείς να πει ότι τα containers υλοποιούν operating system virtualization κατά αντίστοιχο τρόπο που τα Virtual Machines υλοποιούν hardware virtualization.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>How to Get Started With Network Automation</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2021/01/how-to-get-started-with-network-automation/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 23:02:40 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2021/01/how-to-get-started-with-network-automation/</guid>
      <description>Εισαγωγή Λένε πως το πιο δύσκολο πράγμα στην πτήση είναι η απογείωση.. Στην ενασχόληση με το network automation, αυτο ισχύει σίγουρα. Αν ψάξει κανείς στο internet θα βρει αρκετό περιεχόμενο που έχει σκοπό να αναδείξει κίνητρα, οφέλη, μια νέα φιλοσοφία. Οπωσδήποτε πρέπει κανείς να ανοίξει το μυαλό του σε νέο τρόπο σκέψης, εργασίας και συνεργασίας με αρκετά νέα εργαλεία και τεχνογνωσία. Αλλά το βασικό πρόβλημα δεν είναι η φιλοσοφία. Εντάξει, παίζει σημαντικό ρόλο.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ansible</title>
      <link>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/ansible/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 14:25:30 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://netautogr.github.io/posts/2020/11/ansible/</guid>
      <description>Η Ansible είναι ένα εργαλείο για configuration management στην λογική των Chef, Puppet και Salt. Ο βασικός λόγος της δημιουργίας της ήταν η ανάγκη για ένα agent-less automation framework και αυτό ήταν που οδήγησε στην υιοθέτησή της από μεγάλη μερίδα μηχανικών δικτύου που ήθελαν να αυτοματοποιήσουν τις εργασίες τους χωρίς όμως να έχουν την δυνατότητα εγκατάστασης agents στον εξοπλισμό τους. Παρακάτω γίνεται μια απόπειρα αποδελτίωσης των θετικών και των αρνητικών του εργαλείου ούτως ώστε η καθεμία να αποφασίσει μόνη της αν αξίζει να ασχοληθεί.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>